抗疫作為一種政治操作（鍾劍華）

抗疫作為一種政治操作（鍾劍華）

去年1月23日武漢封城，可說是中國政府正式確認了武漢肺炎的危險性，之前的意圖掩飾最終敵不過事實。但無論事後如何推翻過去對吹哨者李文亮醫生的批評，甚至把他封為英雄，都已無法掩蓋中國現行體制那種隱惡誇功的造謊本能！

意圖掩飾的那個空窗期，造成病毒向全世界散播的惡果，全球近億人受感染、200萬人的生命被奪去、難以量計的經濟及其他損害。而那個造成問題的體制，最後仍免不了要面對病毒反覆變種之後的回流。

這一個掩飾、強壓、自誇、然後再自食其果的循環，在這一年之間清楚展現。今天大陸不同地區紛紛出現廣泛傳播，北京、上海等地都要重蹈去年武漢封城的覆轍，說明了甚麼叫自欺欺人、甚麼叫害人害己！當抗疫防疫變成政治操作，所有措施只會事倍功半，也只會面對徒勞無功的風險，也必然無法避免沉重的代價。

再編造更多故事、再諉過於人都無補於事。莫說原本要鬥快研究出疫苗以掩悠悠眾口的意圖今天已無法實現，就算做到又如何？中國政府甚至中國人的形象已受到嚴重的破壞，全世界對中國人的觀感越來越負面，中國體制的危害性已昭然若揭！

過去一年面對疫情，窩囊的特區政府也緊跟北京那種一錯再錯、死不認錯的作風。面對來勢洶洶的疫情，「封城」之議早在去年初已有醫護界及專家提出，但政府一意孤行，理由不外乎是中港經濟活動頻繁。到頭來，到武漢封城都滿一年的今日，香港卻要走回頭路，要封一個小區。這樣的封區，究竟可解決甚麼問題？還是只為未來封其他區、強制更多人檢測鋪路？特區政府的防疫措施一年來反覆出錯，每次都錯失了時機，甚至被視為政治操作多於實際防疫。

濫用限聚令打壓自由明顯不過

政府過去長時間最義無反顧堅持的措施只有一個，就是限聚令。無論疫情是重是輕，都堅拒合理地放寬限聚令，這已清楚不過是政治考慮高於一切，只是利便警察濫權去限制港人的自由。無限期地運用限聚令，卻不採取合理措施斷絕社區傳播鏈及病毒傳入香港的途徑，疫情根本難以遏止，限聚令也可長時期延續下去。特區政府的政治盤算意圖明顯不過。

拒絕封城、拒絕短期禁足之議，結果是到了今天香港竟有過萬人受感染。現在才在一個小區域禁足，就連衞生署張竹君醫生也只能無奈地說，香港是個小地方，人會在不同地區走動；又說就算有人離開禁區也不會增加傳播風險。潛台詞實際是說，就算禁了那小區，也不會減少傳播風險。這其實是一個常識問題：封了一個小區，卻仍不封關，仍容許某些人可免檢疫進入香港，這樣的封區究竟可產生甚麼作用？

特區政府似乎更在意要以抗疫之名，無限制地舞弄其權力意志，把疫情用作以威權政治取代問責政治的藉口。莫說是醫護界及專家的意見不被重視，既有的行政慣例、諮詢及公開資訊的訴求、合理的問責精神都可置之不理。

周六清晨開始的封區，已知的數據看不到是因為疫情的實質需要，而是要在周末比較少人需要返工的日子開始，又要在周一清晨人們開始要返工之前結束，這樣的巧合與說溜了嘴，不正說明這樣的封區是政治操作高於一切嗎？如此政治操作抗疫，同樣只會事倍功半，甚至徒勞無功，港人又會被這個窩囊政府拖累到幾時，還需要付出多沉重的代價？

鍾劍華

香港民意研究所副行政總裁

Respect! Professor

一場武肺，中國模式贏了

有工返就得，咪咁天真期望再有人企出嚟為他人犧牲去反政府

要死一齊死，反正一定未必係死先果個